
\documentclass[a4paper,12pt, twoside]{article} % добавить leqno в [] для нумерации слева




\input{../latex/preams/pream}
\input{../latex/preams/title_style/lecture}
\input{../latex/preams/page_style/large_margin}
\input{../latex/preams/aliases}
\input{../latex/preams/commands}







\usepackage{lipsum}

\title{Проектирование ЖРДУ}
\author{Новиков Артур Витальевич}
\date{034 сентября 2018г.}

\begin{document} % конец преамбулы, начало документа



\section{}
\subsubsection{Дополнительные замечания по предыдущему курсу}
\begin{itemize}
	\item Для обычных ДУ, удельный вес: 0.7\ldots1 г/Н
\item 	Для ДУ малых тяг, а также при специальных требованиях, удельный вес может составлять: 3\ldots5 г/Н.
\item 	Для ДУ больших тяг: 0.7 г/Н.
\end{itemize}

Удельный вес камеры составлять треть от удельного веса двигательной установки без баков. При малой массе должно достигаться максимальное значения $ \f_{ДУ} $.

Материал камеры должен обладать хорошими пластическими свойствами, потому что камера подвергается термическим напряжениям. Желательно сочитание высоких прочностных свойств и высокой проводимости при высокой температуре. 
Также материал должен быть технологичным и должен обладать специальным требованиям.

Насадки повышают степень расширения, удельный импульс при малых потерях, выполняются из жаропрочных и жаростойких сплавов. Некоторые трудности возникают при стыковке насадков с соплом. Стыковка должна быть тщательной.

\subsection{Двигательная установка}

Двигательная установка состоит из камеры двигателя и системы подачи.

Систему подачи можно разделить на 3 основных части:
\begin{enumerate}
	\item Агрегат, создающий давление подачи.
	\item Система агрегатов и трубопроводов обеспечивающих запуск, останов, выход на режим.
	\item Баки и система наддува.
\end{enumerate}

Существует большое разнообразие систем подачи в зависимости от назначения ДУ.

Признаки классификации:
\begin{enumerate}
	\item Агрегат создающий давление подачи. По этому признаку разделяют:
	\begin{itemize}
		\item Насосные системы подачи.\fig Состав: 1 --- баки, 2 --- газогенератор, 3 --- турбина, 4 --- насосы, 5 --- камера двигателя, 6 --- выхлопной патрубок. \marginpar{ЖРДУ = ЖРД + Баки}
		
		По признаку дальнейшего использования рабочего тела турбины:
		\begin{itemize}
			\item Без дожигания генераторного газа.
			\item С дожиганием генераторного газа.
		\end{itemize}
	
		\item Вытеснительные системы. Меньше распространены. , т.к. баки входят в систему подачи. Проще, но растет масса баков. Область рационального применения ВСП\fig. \marginpar{ЖРДУ = ЖРД}
		
		По типу аккумуляторного давления:
		\begin{itemize}
			\item Газоболонные.
			\item Пороховой аккумулятор давления (ПАД).
			\item Жидкостной аккумулятор давления (ЖАД).
		\end{itemize}
	    
	\end{itemize} 


\end{enumerate}

\subsection{Общие вопросы проектирования. Баки}
\subsubsection{Классификация}
\begin{enumerate}
	\item По форме:
	\begin{itemize}
		\item Цилиндрическая
		\item Тороидальная
		\item Шаровидная
	\end{itemize}
    
    \item По расположению:\fig
    \begin{enumerate}
    	\item Последовательное расположение.
    	\item Параллельное расположение.
    	\item Совместное.
    	\item Раздельное.
    \end{enumerate}
       
\end{enumerate}

\subsubsection{Расчет объема}

Необходимо знать массу топлива в баке.
\[ \int_{t_0}^tPdt = I_{\S i}\approx \overline{P}\t_р=\overline{I_у}M_{т0} \]
\[ М_т=\t_р\m_{т} \]
\[ \m_т=\m_г+\m_о \]

\[ M_{оБ} = M_{о0}+\D M \]
\marginpar{$ \D M $ --- гарантийный запас топлива}

Определение объема баков: должен определяться объемом компонетов при минимальной плотности (при условиях эксплуатации), объемом газовой подушки ($ \approx 10\% $), также надо учитывать объем силовых конструкций ($ 1\dots5\% $). 

\subsubsection{Определение потребного давления подачи компонетов топлива}

\[ p_{под}=p_{б}+\D p_{ст}  + \D p_{дин} \]
$\D p_{ст}+ \D p_{дин}  $ --- как правило пренебрегают, потому что оказывают положительный эффект. \fig Поэтому:
\[ p_{под}\approx p_{б} = p_{к} + \D p_{ф} + \D p_{охл} + \D p_{тр} + \D p_{кл}  + \D p_{рег} + \D p_{дрос} \]

Потребная характеристика\fig, $ p_{под} \propto \m^2 $, $ p_k \propto \m $

\subsubsection{Потребный напор насоса}

\[ p_{потр} = p_{к} + \D p_{ф} + \D p_{охл} + \D p_{тр} + \D p_{кл}  + \D p_{рег} + \D p_{дрос}  \]
\[ p_{н.вых} = \D p_{н} + p_{н.вх} \]
\[ p_{н.вх} = p_{б} - \D p_{тр} \]
\[ \D p_{н} Q = N_н \]
\[ H_н = \dfrac{\D p_н}{\r g} \]



\subsection{Двигательный установки с вытеснительной системой подачи}
\subsubsection{Классификация}
\begin{itemize}
	\item Газоболонные СП (ВАД. ГАД).
	\item ДУ с ТТ ГГ (ПАД).
	\item ДУ с ГГ на жидком топлива (ЖАД, ЖГГ).
	\item Другие способы.
\end{itemize}

Поскольку в этой системе весь компонент проходит через камеру:
\[ I_{у.ДУ} = I_{у.к} \]
\[ I_{у.к} = \dfrac{P_{ДУ}}{\m_\S} = \dfrac{P_{к}}{\m_к} \]
Дроссельная характеристика ДУ будет совпадать с дроссельной характеристикой камеры\fig
\marginpar{\[ \e=\dfrac{p_k}{p_a} \]}

\subsubsection{Запас рабочего тела для вытеснения топлива}

Нужно для того, чтобы рассчитать размер аккумулятора давления.

\begin{enumerate}
	\item ДУ в котором запас создается на земле --- газоболонные.
	\item ДУ в котором рабочее тело генерируется в процессе работы --- ПАД, ЖАД.
\end{enumerate}

\[ V_{г}=V_{т} \]
\[ \m_г = \dfrac{\m_т}{\r_т}\.\dfrac{p_б}{R_гT_б}  \]

При конструировании встает задача: $ \m_г $ надо уменьшить. Отсюда надо увеличивать $ R_гT_б $ (поэтому ПАД имеют преимущества, но при небольших временах работы из-за высоких температур). 

\[ \m_{гБо} = \dfrac{\m_о}{\r_о}\.(\dfrac{p_б}{R_гT_б})_о  \]
\[ \m_{гБг} = \dfrac{\m_г}{\r_г}\.(\dfrac{p_б}{R_гT_б})_г  \]

Космический ДУ с многократным запуском\fig: 1 --- баллон со сжатым газом, 2 --- клапан сжатого газа, 3 --- редуктор давления, 4 --- клапаны обратного давления, 5 --- пуско-отсечные электроклапаны, 6 --- перепускной клапан (чтобы после отсчеки сдренировать рубашку, чтобы не допустить ее прогара, чем больше число включений тем больше сбрасывается топлива -- неэффективно), 7 --- эластичный мешок (нужен чтобы отделять газ от жидкости).
Также можно использовать безредукторную схему, в которой понижение давление обеспечивается батареей дросселей.

Преимущества такой системы: простота и надежность.
Применяемые газы: N2, He -- дорогой и высокая текучесть, воздух.
Давление в газовом балоне -- 250\ldots350 атм, выше не стоит поднимать, иначе большие утечки в компрессорах, увеличение давления не приводит к уменьшению массы к газобалона (уменьшается объем но утолщаются стенки).

Кательная формула:
\[ pDL = \s2\d L \]
\[ p_{max} = \dfrac{\s_т}{2D\d} \]
\marginpar{ $ \s_{т.ст}= 50 кг/мм^2 $ }



\section{ДУ с твердотопливным газогенератором}

Недостатки газоболона:
\begin{enumerate}
	\item Тяжелый балон
	\item При большом давлении надо подкачивать
\end{enumerate}

Схема\fig: 1 --- стенка основного газогенератора, 2 --- заряд твердого топлива (низкотемпературный, медленногорящий порох), 3 --- воспламенитель (специальный состав нужный для инициации горения), 4 --- пиропатрон, 5 --- мембрана свободного прорыва, 6 --- дополнительные (пусковые) газогенераторы, 7 --- реле давления (показывает достигли ли параметры пороговой величины), 8 --- предохранительный клапан, 9 --- пусковые клапан (пироклапаны), 10 --- дроссельные шайбы. 

Пусковые ПАДы служат для уменьшения времени выхода на режим и для исключения взрыва из-за попадания частиц твердого топлива в бак окислителя.


Преимущества:
\begin{enumerate}
	\item Легче
	\item Компактность
	\item Лучшие весовые характеристики
\end{enumerate}


Типы ТТГГ:
\begin{enumerate}
	\item Докритические. Масса меньше, меньше надежность.
	\item Сверхкритические. Возмущения в баках не проникают в газогенератор. Более надежен. Высокая масса.
	\[ p_{гг} \ge (\dfrac{k+1}{2})^{\frac{k}{k-1}}p_{б} \]
\end{enumerate}

\subsection{
Режим работы ПАД
}

\fig*

\[ \m_{газ} = \dfrac{\m_{т}}{\r_т} \dfrac{p_{б}}{(R_гT_г)_{б}} \]
\[ \m_{газ} = \m_{тт} \]
\[ \m_{тт} = u_1 \r_{тт} S_{гор} \]
где $ u_1 $ --- скорость горения твердого топлива.
\marginpar{$ T_0 $ --- температура хранения заряда. Заряд ТТ является изолятором, поэтому при горении, фронт может встречатся с участками заряда с температурой $ T_0 $.}
\[ u_1 = u_0 p_{гг}^{\nu} \]


где $ u_0 = f(состав, T_0) $ --- скорость горения при давлении $ p=1 атм $, $ u_{0}\propto T_0 $.

Поверхность может\fig
\begin{enumerate}
	\item Уменьшаться (регрессивная поверхность).
	\[ \dfrac{dS_г}{d\t} < 0 \]
	\item Увеличиваться (прогрессивная поверхность). 
	\[ \dfrac{dS_г}{d\t} > 0 \]
	\item Не изменяться (постоянная поверхность). Например Заряд торцевого горения\fig
	\[ S_г = \dfrac{\pi D_з^2}{4} \]
	\[ \dfrac{dS_г}{d\t} \approx 0 \]
\end{enumerate}


\subsubsection{Определение размеров заряда ТТ с постоянной поверхностью}
\[ \m_{тт}= \m_{газ} \]

Потребный расход газа:
\[ \m_{газ} = \m_{БО}+\m_{БГ} \]
\marginpar{БГ, БО --- расход газа на бак горючего, бак окислителя}
\[ \m_{БО} = \dfrac{\m_{о}}{\r_о} \dfrac{p_{бо}}{(R_гT_г)_{бо}} = \dfrac{\m_{о}}{\r_о} \dfrac{p_{бо}}{(R_гT_г)_{гг}} \psi_{бо} \]
\[ \psi_{бо} > 1 \]
\[ \m_{БГ} = \dfrac{\m_{г}}{\r_г} \dfrac{p_{бг}}{(R_гT_г)_{бг}} = \dfrac{\m_{г}}{\r_г} \dfrac{p_{бг}}{(R_гT_г)_{гг}} \psi_{бг} \]
\[ \psi_{бг} > \psi_{бо} > 1 \]

В баке окислителе происходит частичное догорание газа.

\[ \m_{газ} = \m_{тт} = u_1 \r_{тт} S_г \]
\[ S_{газ} = \dfrac{\m_{газ}}{u_1 \r_{тт}} \]
$ u_1 $ --- берется при минимальной $ T_0 $ заряда (-55\deg C).
\[ L_{з} = u_1 \t_{раб} \]
$ u_1 $ --- беретесяпри максимальной $ T_0 $ заряда.

Эппюра горения\fig при различных условиях по температуре.

При $ \nu < 1 $ имеет место саморегулирование процесса горения\fig.

Температура горения определяется из допустимой температуры стенки бака. 



\section{}
\subsection{ДУ с ЖГГ --- ВСП}
\fig
1 --- балон со сжатым газом, пусковой клапан сжатого газа, 3 --- редуктор, 
4 --- мембраны свободного прорыва, 
5 --- дроссельные шайбы настройки расхода газа в дополнительные баки, 
6 --- бак с доп. ``О'',
7 --- бак с доп. ``Г'',
8 --- клапаны пусковые доп. ``О'' и ``Г'',
9 --- обратные клапаны,
10 --- дроссльные шайбы настройки ГГ и камеры,
11 --- ЖГГ Б``О'',
12 --- реле давления,
13 --- предохранит. клапаны,
14 --- ЖГГ Б``Г'',
15 --- пусковые клапаны камеры двигателя,
16 --- камера двигателя.

Осн. компоненты м.б. как самововоспламеняющиеся так и нет, а доп. --- обычно самовоспламеняющиеся. 

По сравнению с ТТ схемой --- $ \a $ может быть любым.

\subsubsection{Расчет}

Определение потребного давления баков ``О'' и ``Г''. Для этого ищем $ \a_{БО} $ и $ \a_{БГ} $\fig
	\[ K_{mЖГГ}= K_{mО}\a_{жгг} \]
	\[ \m_{\S ЖГГ} = \dfrac{\m_г p_б}{\r_г R_{гг}T_{гг}}\psi_{бг} \]
	$ \psi_{бг} >1$
	
	\[% 
	\begin{cases}
		\m_{гЖГГБГ} = \dfrac{\m_{\SЖГГБГ}}{K_{mЖГГБГ}+1}	\\
		\m_{оЖГГБГ} = \m_{\S ЖГГ БГ} - \m_{гЖГГБГ}
	\end{cases}
	 \]

	 \[ \m_{о ЖГГБО} = \m_{\SЖГГБо}\dfrac{K_{mЖГГБо}}{K_{mЖГГБо}+1}\]
	 \[ \m_{г ЖГГБг} =  \m_{\SЖГГБо} - \m_{о ЖГГБО}\]
	 \[ \m_{\S г}=\m_{г ЖГГБГ} + \m_{г ЖГГБо}  \]
	 \[ \m_{\S о}=\m_{о ЖГГБГ} + \m_{о ЖГГБо}  \]
	 \[ M_г =  \m_{\S г} \t_{раб.двиг}\]
	 \[ M_о =  \m_{\S о} \t_{раб.двиг}\]

\subsection{ДУ с ТНА без дожигания ГГ}

\begin{enumerate}
	\item С использованием вспомогательного компонента для привода турбины.\fig
	1 --- баки со сжатым газом, 2 --- пусковой клапан высокого давления, 3 --- редуктор, 4 --- мембрана,
	5 --- бак со вспомог. компонентом, 6 --- реактор, 7 --- турбина, 8,9 --- насосы О/Г, 10 --- камера сгорания.

	\textbf{Минус данной системы}: 3-ий компонент усложняет систему.

	\item Схема с использованием основного компонента для привода турбины\fig
	\item Если один из кмопонентов разлагается --- один собственный компонент\fig
	\textbf{Плюсы}: отсутствует 3-ий дополнительный компонент, но в первый момент турбину нужно раскручивать.

\end{enumerate}

\subsubsection{Расчет}
\[ I_{уДУ} = \dfrac{P_\S}{\m_\S} = \dfrac{p_{к}+\D p_{выхлоп}}{\m_{\S к}+ \m_{турб}}= \dfrac{P_{к}+\D P_{выхлоп}}{\m_{\S к}(1 + \overline{m_{т}})}\]
\[ I_{уДУ} = \dfrac{I_{уКам}}{1+\overline{m_т}} < I_{уКам} \]
\[ \D P_{выхл} << P_{кам}\ т.к. \]
\[ w_{a выхл} << w_{a Кам} \]
\[ N_т= N_{но}+N_{нг} \]
\[ \m_тL_{ад}\h_т = \dfrac{\m_о}{\r_о}\dfrac{p_{о2}-p_{о1}}{\h_{но}} + \dfrac{\m_
г}{\r_г}\dfrac{p_{г2}-p_{г1}}{\h_{нг}}\]

\[ \m_о=\m_{о.кам}+\m_{о.гг} = \dfrac{\m_{\S кам}K_{m кам}}{K_{m кам}+1} + \dfrac{\m_{т}K_{m гг}}{K_{m гг}+1}\]
\[ \m_г=\m_{г.кам}+\m_{г.гг} = \dfrac{\m_{\S кам}}{K_{m кам}+1} + \dfrac{\m_{т}}{K_{m гг}+1}\]

\[ \m_о=\m_{\S кам}(\dfrac{K_{m кам}}{K_{m кам}+1} + \dfrac{\overline{m_т}K_{m гг}}{K_{m гг}+1}) \]

\[ L_{ад} = \dfrac{n}{n-1}R_{гг}T_{гг}\left( 1 - (\dfrac{p_{т.вых}}{p_{т.вх}})^{\dfrac{n-1}{n}} \right) \]


	\begin{enumerate}
		\item $ (RT)_{гг\a>1}<(RT)_{гг\a<1} $
		\item $ T_{доп\a>1}< T_{доп\a<1} $
		\item $ P_{вых}^{ок} $ ниже за счет низкого гидравлического сопротивления.
	\end{enumerate}
	


\subsection{ДУ с ТНА с дожиганием ГГ. Г + Ж}
\[ N_т=N_{но}+N_{нг} \]
\[ \m_тL_{ад}\h_г = \dfrac{\m_о}{\r_о}\dfrac{p_2^о-p_1^о}{\h_{но}} \]
\[ p_2^о = p_{гг} + \D p_{но-гг}\]
\[ p_{2}^{г}=p_{гг} + \D p_{нг-гг} \]
\[ p_{вых}^т= p_к+\D p_{т.к} \]
\[ \dfrac{p^т_1}{p^т_2} = \pi_т \Ra p_{гг} = (p_к+\D p_{т.к})\pi_т \]

? $ p_{гг} $; чтобы снизить $ M_{ду} $ необходимо снижать $ p_{гг} $
\[ \m_{т} \dfrac{n}{n-1}R_{гг}T_{гг}\left( 1- (\dfrac{1}{\pi_т})^{\dfrac{n-1}{n}} \right)\h_т =  \]

\[ = \dfrac{\m_о}{\r_о} \dfrac{(p_к+\D p_{т-к})\pi_т +  \D p_{но-гг} - p_{о1}}{\h_{но}}+ \]
\[ +\dfrac{\m_г}{\r_г} \dfrac{(p_к+\D p_{т-к})\pi_т +  \D p_{нг-гг} - p_{г1}}{\h_{нг}} \]
Необходима выскопереходная малоперепадная турибна.

\section{}
\subsection{О выборе типа ГГ для схемы Г + Ж}
\fig* Необходимо увеличивать коплекс $ \m_т R_{гг}T_{гг} $, чтобы $ \pi_т $ уменьшить. Чтобы увеличить этот комплекс, надо выбирать кислый газ, потому что расход увеличивается в разы.


	\begin{enumerate}
		\item Для ОГГ:
		\[ \m_т = \m_{ок}+\D \m_{г} \]
		\[ K_{mОГГ} = \dfrac{\m_{ок}}{\D \m_{г}} \]
		\[ \a_{гг} = \dfrac{K_{mОГГ} }{K_{m0}} \]
		\item Для ВГГ:
		\[ \m_т = \m_{г}+\D \m_{ок} \]
		\[ K_{mВГГ} = \dfrac{\D \m_{ок}}{\m_{г}} \]
		\[ \a_{гг} = \dfrac{K_{mВГГ} }{K_{m0}} \]
	\end{enumerate}

Исходя из молекулярных масс $ \m_{ок}=2\ldots4\m_{г} $, поэтому в схемах с дожиганием принимается кислый газ. Но есть исключения.\fig*
2H2 + O2 = 2H2O за счет очень высокой $ R $ лучше использовать восстановительный газ.

\subsubsection{Безгазогенераторная схема с дожиганием}

\fig*

\begin{itemize}
	\item+ высокая надежность
	\item- температура водорода ограничена материалом стенки, $ R T_{H_2} $ ограничено, поэтому и $ p_k =30\ldots50 ати$.
\end{itemize}

\subsubsection{Схема Г + Ж с подкачивающим насосом}
\fig*
\[ N_т= N_{о}+N_{г}+N_{доп.г} \]
$ N_{г}+N_{доп.г} $ --- меньше чем $ N_г $ при подачи горючего и в камеру и в ГГ, поскольку $ \m_{г.к}>>\m_{г.гг} $, однако необходим анализ рациональности применения с учетом надежности.


\subsubsection{Схема Г + Г}

\fig*
Данная схема позволяет либо уменьшить $ \pi_т $ либо увеличить $ p_k $, для замыкания уравнения.

Конструктивная сложность даннной схемы не позволила ей развиваться.

Преимущества схемы с дожиганимем\fig.


\subsection{Двигательные установки с замкнутой схемой}

ДУ с замкнутой схемой называется установка в которой отработавшее в турбине рабочее тело поступает в камеру сгорания где происходит его догорание при оптимальном соотношении горючих и окислительных элементов. В таких установках более полно используется для создания тяги вся химическая энергия компонентов содержащихся на борту. Также позволяет повышать давление в камере за счет чего увеличивается удельный импульс. 

В зависимости от состояния различают: Г + Ж и Г + Г. По схеме Г + Ж один из компонентов полностью поступает в газогенератор где сгорает с частью второго компонента. Второй компонент поступает в камеру в жидком виде.

\subsubsection{Определение основных параметров работы Г + Ж}
Схема\fig: 1 --- бак окислителя, 2 --- турбина, 3 --- насос окислителя, 4 --- газовод, 5 --- камера двигателя, 6 --- бак горючего, 7 --- газогенератор, 8 --- насос горючего.

Основное уравнение --- уравнение баланса мощностей, при заданном $ p_{к} $ определить $ p_{гг} $.

\[ N_т=\S N_н \]
\[ N_т= \m_т\h_т \dfrac{k}{k-1} RT^{*}_{вх} \left( 1 - \left( \dfrac{p_{вых}}{p_{вх}^*} \right)^{\dfrac{k-1}{k}} \right) \]

\[ \S N_н= \dfrac{\m_о}{\r_о}\dfrac{p^о_{под} - p_{вх}^о}{\h_{н}^о} +
\dfrac{\m_г}{\r_г}\dfrac{p^г_{под} - p_{вх}^г}{\h_{н}^г} \]

Получаем:

\[ \m_т\h_т \dfrac{k}{k-1} RT^{*}_{вх} \left( 1 - \left( \dfrac{p_{вых}}{p_{вх}^*} \right)^{\dfrac{k-1}{k}} \right) = \]
\[ =\dfrac{\m_о}{\r_о}\dfrac{p^о_{под} - p_{вх}^о}{\h_{н}^о} +
\dfrac{\m_г}{\r_г}\dfrac{p^г_{под} - p_{вх}^г}{\h_{н}^г}  \]


\section{}
(Продолжение)


\begin{itemize}
	\item \[ \m_{т} = \m_{жгг} [кг/с] \]
	\item $ k $ --- показатель адиабаты ПС, в ДЗ $ k=1.2 $.
	\item $ \h_т, \h_{о}, \h_{г} $ --- эффективные кпд турбины, насосов о и г.
	\item $ p_{под}^о $ --- давление подачи, за насосом,
	\item $ p_{вх}^{о} $ --- давление на входе в насос.
	\item $ RT^*_{вх} [Дж/кг]$ --- газовая постоянная и температура торможения на входе в турбину.
\end{itemize}


Так как турбины вешают сразу на ГГ чтобы не было потерь:
\[ RT^*_{вх} = (RT)_{ЖГГ} \]

\[ p_{вых} = p_{к} +\D p_{к} \]
\[ p_{вх}^* = p_{жгг}\]
\[ \pi_т=\dfrac{p_{вх}^*}{p_{вых}} \]
\[ p_{под} = p_{жгг}+\D p_{жгг} = \pi_т (p_k+\D p_k) + \D p_{жгг} \]

Подставляем все эти формулы в общую формулу и получаем развернутое выражение для определения $ \pi_т $:


\begin{multline}
	\m_т\h_т \dfrac{k}{k-1} (RT)_{жгг}\left( 1 - \dfrac{1}{\pi_т^{\frac{k-1}{k}}} \right) = \\
\dfrac{\m_о}{\r_о}\dfrac{\pi_т(p_k+\D p_k) + \D p^о_{жгг}-p_{вх}^{о}}{\h_о} + \\
\dfrac{\m_г}{\r_г}\dfrac{\pi_т(p_k+\D p_k) + \D p^г_{жгг}-p_{вх}^{г}}{\h_г}
\end{multline}



Заданы: $ \m_т, k, R,T, \m_о, \m_г, \r_о, \r_г $, задаются: $ \h_т, \h_о, \h_г$, оцениваются: $ \D p_{i}, p_{вх}^{о,г} $, это уравнение дает зависимость: $ \pi_т = f(p_k) $. Строятся зависимости $ N_т =f(\pi_т), \S N_н = f(\pi_т) $.

\subsection{Влияние давления в камере сгорания на параметры работы установки}

\fig*
1,2,4 --- потребные мощности, 3 --- располагаемая мощность.

\[ p_{k1}<p_{k2}<p_{kmax} \]

Здесь и в дальнейшем анализ проводится при постоянном сумарном расходе компонентов через камеру (изменение давление в камере производится путем изменения сечения критики).

Режим 2 не рассматривается, потому что тяга и удельный импульс не меняются, зато увеличивается масса конструкций, не выгодно.  

При давлениях больше $ p_{kmax} $ схема не замыкается.

\subsection{Определение $ p_{kmax} $}

Аналитически, $ \m_т, (RT), k = const $, $ \h_т=\h_о=\h_н $,
$ \D p_{жгг}^{о, г} = \D p_{жгг} $, $ p_{вх}^{о, г} = p_{вх}^н=const $,
$ \D p_{к} =const $.

\begin{equation}
	\m_т\h_т\dfrac{k}{k-1}(RT)_{жгг}\left( 1 - \dfrac{1}{\pi_т^{\frac{k-1}{k}}} \right) = \\
	\dfrac{\pi_т (p_k + \D p_к) +\D p_{жгг} - p_{вх}}{\h_н}Q_{\S}
\end{equation}

 где $ Q_{\S} = \dfrac{\m_{о}}{\r_о} + \dfrac{\m_г}{\r_г} $.

 \[ p_k = \dfrac{\m_т}{Q_\S}\h_н\h_т \dfrac{k}{k-1} (RT)_{жгг} \left( 1 - \dfrac{1}{\pi_т^{\frac{k-1}{k}}}  \right) - \dfrac{\D p_{жгг}+p_{вх}^н}{\pi_т}-\D p_к \]

ОГГ:
\[ \r_{пр} = \dfrac{\m_т}{Q_{\S}} = \dfrac{K_m(K_{mжгг}+1)\r_о\r_г}{K_{mжгг}(K_m\r_г+\r_о)} \]

ВГГ:
\[ \r_{пр} = \dfrac{(K_{mжгг}+1)\r_о\r_г}{K_m\r_г+\r_о} \]

Вводим коэффициенты:
\[ A = \dfrac{\m_т}{Q_\S}\h_н\h_т \dfrac{k}{k-1} (RT)_{жгг}  \]


\[ p_k = (A - \D p_{жгг}+p_{нвх})\dfrac{1}{\pi_т}-\dfrac{A}{\pi_т^{\dfrac{2k-1}{k}}}-\D p_к \]

Чтобы найти максимум:
\[ \dfrac{dp_k}{d\pi_т}=0 \]

\[ \dfrac{dp_k}{d\pi_т}=-\dfrac{A - \D p_{жгг}+p_{нвх}}{\pi_т^2} + A \dfrac{2k-1}{k}\dfrac{1}{\pi^{\dfrac{3k-1}{k}}} \]

Необходимое значение перепада давления:

\[ \pi_{opt} = (\dfrac{A}{A - \D p_{жгг} +p_{вхн}} \dfrac{2k-1}{k})^{\dfrac{k}{k-1}} \]


\[ p_{kmax} = (A - \D p_{жгг}+p_{нвх})\dfrac{1}{\pi_{opt}}-\dfrac{A}{\pi_{opt}^{\dfrac{2k-1}{k}}}-\D p_к\]

Эти уравнения позволяют определить $ p_{kmax}, \pi_{opt} $.

Использование дожимного насоса позволяет уменьшить $ p_{kmax} $.

\subsection{Возможности замкнутых схем типа Г + Ж с окислительным и востановительным ГГ}

$ \m_{ОГГ} > \m_{ВГГ} $, при этом при росте $ RT $ (на проценты), а рост массового расхода в разы, поэтому для большинства топлив, кроме водорода, используются окислительные газогенераторы.

\fig 1 --- потребная мощность, 2 --- ОГГ, 3 --- ВГГ, $ \pi, N_{ОГГ} < \pi, N_{ВГГ} $. Но иногда может оказаться выгоднее ВГГ.

\subsection{Пример расчета основных параметров замкнутой системы подачи}
Дано: 80\% HNO3 + 20\%N2O4, Тонка250 (50\% Ксилидин C6H3(CH3)2NH2 + 50\% триэтиламин (C2H5)3N), замкнутая схема Ж+Г с ВГГ или ОГГ без вспомогательного насоса. 

Параметры ТНА:
\begin{eqnarray*}
	\h_т=0.4 \\
	\h_н=0.6 \\
	k = 1.2\\
	\r_о = 1590 кг/м^{3} \\
	\r_г = 845 кг/м^3 \\
	\m_о = 160 кг/с \\
	\m_г = 40 кг /c \\
\end{eqnarray*}

Из условий допустимых температур: ОГГ: $K_m=20 $, ВГГ: $K_m=0.6$, $ RT = 490\.10^3 $ (из terra) считаем одинаковым для обоих типов.

Требуется определить при работе установки перепад давления $ \pi_т, N_{тна}, p_{жгг} $ при $ p_K=90ата $.


\subsubsection{Определяем или оцениваем необходимые для расчета величины}

ОГГ:
\[ \m_т=\m_о+\m_г = \m_o + \dfrac{\m_о}{K_{mжгг}} = [[mo]] + [[mo]]/[[Kmj]] = [[mtj]] \]

ВГГ:
\[ \m_т=\m_о+\m_г = \m_г + \m_гK_{mжгг} = [[mg]] + [[mg]]\.[[Kmv]] = [[mtv]] \]

Оцениваем потери:
\[ \D p_{жгг}^о = \D p_{жгг}^г = 2.94 МПа  \]
\[ \D p_{к} = 1.47 МПа \]
\[ p_{вх}^о = p_{вх}^г = p_{вх} = 0.49 МПа \]

Объемный расход компонентов:

\[ Q_\S = \dfrac{\m_{о}}{\r_о} + \dfrac{\m_г}{\r_г} = [[Qs]] \]


Зависимости мощностей турбины:

Для ОГГ:
\[ N_{то} = \m_т\h_т (RT)_{жгг} \dfrac{k}{k-1}\left( 1 - \pi_т^{\dfrac{1-k}{k}} \right) = 1.98\.10^8(1-\dfrac{1}{\pi^{0.16}}) = \]

Для ВГГ:
\[ N_{тг} = 7.5\. 10^7(1-\dfrac{1}{\pi_т^{0.16}})  \]


Зависимости для мощности насоса:
\[ N_н = \dfrac{\pi_т(p_k+\D p_k) + (\D p_{жгг}-p_{нвх})}{\h_н}Q_\S = 0.56\.10^6+2.34\.10^6\pi_т \]


Далее строим графики\fig 1 --- $ N_{то} $, 2 --- $ N_{тв} $, 3 --- $ N_н $. 

Получаем, что:

ОГГ:
\[ \pi_{то} = [[pi_to]] \]
\[ N_{то} = [[Nto]] \]
\[ p_{жгг} = \pi_{то}(p_к+\D p_к) = [[pogg]] \]
\[ p_{под} = p_{жгг} + \D p_{жгг} = [[ppodo]] \]

ВГГ:
\[ \pi_{тг} = [[pi_tg]] \]
\[ N_{тг} = [[Ntg]] \]
\[ p_{жгг} = \pi_{тг}(p_к+\D p_к) = [[pvgg]] \]
\[ p_{под} = p_{жгг} + \D p_{жгг} = [[ppodg]] \]

ОГГ:
\[ A = \dfrac{\m_т}{Q_\S}\h_т\h_н\dfrac{k}{k-1}(RT)_{жгг} = [[Ao]] МПа\]

\[ \pi_{тopt} = (\dfrac{A}{A-\D p_{жгг} + p_{нвх}}\dfrac{2k-1}{k})^{\dfrac{k}{k-1}} = [[pi_opto]] \]
\[ p_{kmax} = (A - \D p_{жгг} + p_{нвх})\dfrac{1}{\pi_{тopt}}-\dfrac{A}{\pi_т^{\dfrac{2k-1}{k}}}- \D p_{к} = [[pkmaxo]] \]

ВГГ:
\[ A = \dfrac{\m_т}{Q_\S}\h_т\h_н\dfrac{k}{k-1}(RT)_{жгг} = [[Ag]] МПа\]
\[ \pi_{тopt} = (\dfrac{A}{A-\D p_{жгг} + p_{нвх}}\dfrac{2k-1}{k})^{\dfrac{k}{k-1}} = [[pi_optj]] \]
\[ p_{kmax} = (A - \D p_{жгг} + p_{нвх})\dfrac{1}{\pi_{тopt}}-\dfrac{A}{\pi_т^{\dfrac{2k-1}{k}}}- \D p_{к} = [[pkmaxj]] \]


Сводная таблица

\begin{table}[h]
\centering

$
	\begin{array}{|c|c|c|c|}
			 &окис & восст & \% В/О\\
		\pi_т & [[pi_to]] & &\\
		N_р, кВт 	& [[Np]]& &\\
		p_{жгг}, МПа & [[pjggo]] & &\\
		p_{под}, МПа & [[ppodo]] & &\\
		\pi_{opt} 	& [[pi_opto]] & &\\
		p_{k.max}, МПа & [[pkmaxo]] & &\\
		\m_т, кг/с & [[mto]] & & \\



	\end{array}
$

	
\end{table}

Обязательно нарисовать схему с расстановкой давлений по тракту!

Преимущества и недостатки установки с замкнутой схемой:

\begin{itemize}
	\item[$ + $] 
\end{itemize}





















































\end{document}


